\documentclass[a4paper,10pt]{report}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{anysize}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{lscape}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\lstset { %
    language=C++,
    backgroundcolor=\color{black!5}, % set backgroundcolor
    basicstyle=\footnotesize,% basic font setting
}


\pagestyle{plain}
\marginsize{2.5cm}{2.5cm}{2.5cm}{2.5cm}
\frenchspacing
\linespread{1.3}

\usepackage{ntheorem}
\theoremstyle{change}
\makeatletter
\theoremseparator{.}
\newtheoremstyle{magyartetelstilus}%
{\item[\hskip\labelsep\theorem@headerfont
            ##2.\ ##1\theorem@separator]}%
{\item[\hskip\labelsep\theorem@headerfont
            ##2.\ ##1\theorem@separator\ (##3)]}%
\theoremstyle{magyartetelstilus}
\newtheorem{tetel}{Tétel}[section]
\newtheorem{lemma}[tetel]{Lemma}
\newtheorem{allitas}[tetel]{Állítás}
\newtheorem{defi}[tetel]{Definíció}
\newtheorem{jeloles}[tetel]{Jelölés}
\newtheorem{rov}[tetel]{Rövidítés}
{\theorembodyfont{\rmfamily}
\newtheorem{megj}[tetel]{Megjegyzés}
\newtheorem{kovetkezmeny}[tetel]{Következmény}
\newtheorem{emlek}[tetel]{Emlékeztető}
\newtheorem{pl}[tetel]{Példa}
}%
\newenvironment{biz}{\par\noindent{\bf Bizonyítás.}\enspace\ignorespaces}{~$\square$}
\makeatother

\newcommand{\Sncs}{\ensuremath{ \Sigma_0^*}}
\newcommand{\acsa}{\ensuremath{ \Leftrightarrow}}
\newcommand{\jelalattszoveg}[2]{\ensuremath{ \underset{\mathsf{#2}}{#1}} }
\newcommand{\eler}{\ensuremath{ \text{elér}}}
\newcommand{\bydef}[1]{\jelalattszoveg{#1}{def}}
\newcommand{\acsadef}{\bydef{\acsa}}
\newcommand{\vvez}{\ensuremath{ \alpha}}
\newcommand{\msout}[1]{\ensuremath{\text{\sout{$#1$}}}}
\newcommand{\biztrivi}{
	\begin{biz}
		Triviális.
	\end{biz}
}
\newcommand{\bizegyszeru}{
	\begin{biz}
		Egyszerűen belátható.
	\end{biz}
}
\newcommand{\bizkesobb}{
	\begin{biz}
		Később.
	\end{biz}
}
\newcommand{\bizhasonlo}{
	\begin{biz}
		Az előzőhöz hasonlóan belátható.
	\end{biz}
}
\newcommand{\nembiz}{
	\begin{biz}
		N.B.
	\end{biz}
}
\newcommand{\tfh}{Tegyük fel, hogy }

\newcommand{\ltseq}{; }
\newcommand{\ltseqd}{\ensuremath{ ;_d} }
\newcommand{\ltsync}{\ensuremath{<_s} }
\newcommand{\ltdep}{\ensuremath{<_d} }
\newcommand{\ithb}{\ensuremath{<} }
\newcommand{\hb}{\ensuremath{\prec} }
\newcommand{\nhb}{\ensuremath{\nprec} }

\title{Szakdolgozat}
\author{Danyluk Tamás}

\begin{document}

\maketitle

\chapter{A C++11 memória modellje}

\section{Atomi műveletek}
\paragraph{Oszthatatlanság}
Egy atomi változó írás egészben válik láthatóvá minden atomi olvasás számára (bármely szálon), tehát nem láthatjuk félig átírva a változót. (Signal handlerekben ez csak akkor igaz, ha az atomi művelet lock-free módon van megvalósítva.)

\paragraph{Sorrend}
Minden változóra igaz az, hogy a rajta végrehajtott atomi műveletek egy közös (totális) sorrendben jelennek meg minden szálon. Több változónál a relatív sorrend eltérhet.

\paragraph{Lehetségesek például a következő ütemezések (A több nyíl a több eltelt időt jelöli):}
\begin{itemize}
\item 1.szál: $(A=1) \rightarrow (A=2) \rightarrow \rightarrow \rightarrow (A = 3)$ \\
2.szál: $(A=1) \rightarrow \rightarrow (A=2) \rightarrow (A = 3)$ \\
$A$ módosítási-sorrendje $1,2,3$.
\item Az is lehet, hogy egy szál nem \textit{lát} minden változtatást, mert mire olvasná a változót, az már újból megváltozott:\\
1.szál: $(A=1) \rightarrow (A=2) \rightarrow (A = 3)$ \\
2.szál: $(A=1) \rightarrow \rightarrow \rightarrow \rightarrow (A = 3)$ \\
$A$ módosítási-sorrendje $1,2,3$.
\item
1.szál: $(A=1, B=1) \rightarrow (A=2, B=1) \rightarrow (A=2, B=2)$ \\
2.szál: $(A=1, B=1) \rightarrow (A=1, B=2) \rightarrow \rightarrow (A=2, B=2)$ \\
$A$ és $B$ módosítási-sorrendje is $1,2$.
\end{itemize}

\paragraph{NEM lehetséges a következő:}
\begin{itemize}
\item 1.szál: $(A=1) \rightarrow (A=2) \rightarrow (A = 3)$ \\
2.szál: $(A=1) \rightarrow (A=3) \rightarrow (A = 2)$ \\
Amennyiben A módosítási sorrendje $1,2,3$.
\end{itemize}

\begin{megj}
Az atomi műveletek elvégezhetőek szekvenciálisan konzisztens módon, az ilyen műveletekre igaz az, hogy sorrendjük egymáshoz képest is minden szálon azonos. Ez az alapbeállítás C++11-ben, de ha nem ezt használjuk gyorsabb (és kellő validálás hiányában hibás) programokat kaphatunk.
\end{megj}

\section{Szinkronizáció}

C++11-ben alapvetően 3 féle művelet van, amik részt vesznek a szinkronizálásban. 
\begin{itemize}
\item Az első a release szemantikájú atomi memóriaírások (jel.: release(x), ahol x egy változó), read-modify-write műveletek, vagy mutex unlock-olások. 

\item A második az acquire szemantikájú atomi memória olvasások, read-modify-write műveletek, vagy mutex lock-olások. 

\item A harmadik a consume szemantikájú atomi memória olvasások, read-modify-write műveletek. 
\end{itemize}

Egy release-acquire pár teljes szinkronizációt biztosít (a később leírt módon), míg egy release-consume pár csak a releaselt változótól függő memóriaterületeket szinkronizálja, például, ha a változó egy pointer, akkor egy vele, vagy egy explicit eltoltjával címzett változókat. 

A C++11-ben alapbeállítás \detokenize{std::memory_order_seq_cst} minden atomi műveletnek release és acquire szemantikát is ad. Ez (főleg az x86-nál relaxáltabb platformokon) lassabb működést eredményez, mintha csak a release, acquire, vagy consume szemantikát használnánk. Létezik relaxált szemantika is, ekkor az atomi műveletnek semmilyen szinkronizációs hatása sincs. 

\begin{defi}
	Ha X egy release szemantikájú memóriaművelet egy m változón, akkor release-sequence(X) = ,,m módosítási sorrendjének leghosszabb X-től kezdődő összefüggő részsorozata, amiben csak X-el egy szálon lévő műveletek, vagy pedig atomi read-modify-write műveletek vannak''. 
\end{defi}

\begin{defi}
A C++11 definiál egy happens-before relációt, ami a később leírt módon láthatóságot biztosít a műveleteknek. Az, hogy mikor teljesül a happens-before reláció kiderül a következő táblázatból, ami különböző relációkat ír le:
\\
 Legyenek A és B memóriaműveletek. \\ \\
\begin{tabular}{ l | l | p{9cm} }
A \ltseq B & A is is-sequenced-before B & A és B egy szálon vannak és A egy korábbi teljes kifejezésben van mint B. Például pontosvessző választja el őket.\\
A \ltseqd B & A carries-dependency-to B & A \ltseq B és B értéke függ A értékétől a szabványban meghatározott módon. \\
A \ltsync B & A syncronizes-with B & A=release(x) és B=acquire(x) és B-ben az A által beírt értéket olvassuk ki.\\
A \ltdep B & A is-dependency-ordered-before B & (A=release(x) és B=consume(x) és B-ben a release-sequence(A) egy tagját olvassuk) vagy (A \ltdep X \ltseqd B).\\
A \ithb B & A inter-thread-happens-before B & 
	A \ltsync B vagy A \ltdep B vagy $\exists X: $ (A \ltsync X \ltseq B) vagy (A \ltseq X \ithb B) vagy (A \ithb X \ithb B)  \\
A \hb B & A happens-before B & A \ltseq B vagy A \ithb B. Nem tranzitív.
\end{tabular}
\end{defi}

\begin{megj}
Példa arra, hogy \hb nem tranzitív: $A \ltdep B \ltseq C$ -ből NEM következik A \hb C.
\end{megj}

\begin{defi}
Egy m változón végzett A mellékhatás (memória írás) \textit{látható} egy M-en történő B számítás számára, ha $A \hb B \land \nexists X: A \hb X \hb B$.
\end{defi}

\begin{defi}
Egy nem-atomi M változón data-race következik be, ha $\exists A, B$ művelet: 
$A=write(M) \land (B=read(M) \lor B=write(M)) \land A \nhb B \land B \nhb A$. Ez nem-definiált állapotba hozza a programot.
\end{defi}

\chapter{Lockfree adatszerkezetek vizsgálata}
\section{Queue}

Az első adatszerkezet egy általam írt korlátozott méretű ciklikus sor, amely pontosan 2 szál közötti egyirányú adatátvitelre használható.
Három lépésben készült el. 

Az első lépésben nem szóltam bele a változók alignolásába, sem pedig a load és store műveletek memória orderjébe. Már így is harmadannyi ideig futott, mint a mutexes megvalósítás.

A másodikban hozzáadtam az mBase és az mNext változók cache line-ra való alignolását. Ez azt jelenti, hogy külön cache line-ra kerültek, és így amikor az egyik szál beleír valamelyik változóba, akkor nem kell megvárnia amíg a másik által a másik változóba történt írás átszinkronizálódik (cache-koherens rendszereken sem). Ezt a jelenséget nevezzük false sharing-nek. Ez kb. 10\%-os gyorsítást okozott az előző lépéshez képest és ez egy biztonságos lépés, csak több helyet igényel, de alapvetően nem ronthatja el a programot.

A harmadik lépés egy kicsit kockázatosabb, itt átírtam a store-okat és loadokat az alapértelmezett szekvenciálisan konzisztens memóriamodellről relaxáltra, release-re, vagy acquire-re. Ez további kb. 50\%-os gyorsítást okozott.

A platformok között (x86-64 és arm-v7) a futásidők arányai: TODO

\begin{lstlisting}
template<typename T, int Capacity>
class queue
{
    T mData[Capacity+1];
    alignas(CacheLineSize) std::atomic<int> mBase;
    alignas(CacheLineSize) std::atomic<int> mNext;
public:
    queue()
    : mBase(0)
    , mNext(0)
    {}
    bool push_t1(const T& value)
    {
        int base = mBase.load(std::memory_order_acquire);
        int next = mNext.load(std::memory_order_relaxed);
        if(next != wrap(base-1))
        {
            mData[next] = value;
            mNext.store(wrap(next+1),std::memory_order_release); //release
            return true;
        }
        return false;
    }
    bool pop_t2(T& out)
    {
        int base = mBase.load(std::memory_order_relaxed);
        int next = mNext.load(std::memory_order_acquire); //acquire
        if(base != next)
        {
            out = mData[base];
            mBase.store(wrap(base+1), std::memory_order_release);
            return true;
        }
        return false;
    }
private:
    static int wrap( int i )
    {
        while(i>=Capacity+1)
            i-=(Capacity+1);
        while(i<0)
            i+=(Capacity+1);
        return i;
    }
};

\end{lstlisting}


\subsection{Helyesség}

A queue működésétől a következőt várjuk el: Az n. sikeres olvasás az n. sikeres íráskor beírt adatot kell, hogy visszaadja. Az hogy az olvasófej a megfelelő helyen lesz nem vitás (írásonként és olvasásonként is 1-el növeljük $(\mod c+1)$), csak az kérdéses, hogy ott van-e a megfelelő adat.

\begin{allitas}
	A következő feltételekből következik, hogy queue-ból mindig a megfelelő adatot olvassuk ki.
	\begin{itemize}
		 \label{queuefelt}
		\item Minden $n\geq 1$-re: Az n. írás $\hb$ az n. olvasás.
		\item Minden $n\geq c+1$-re: Az $(n-c)$. olvasás $\hb$ az n. írás. (c a capacity rövidítése.)
	\end{itemize}
\end{allitas}
\begin{biz}
	Ezek pont azt jelentik, hogy az n. olvasáskor az n. írás eredménye már látszik, de az $n+c$. vagy későbbi írások még nem írták felül. (Az írásoknak jól definiált sorrendjük van, hiszen egy szálról történnek.)
\end{biz}

Most tegyük fel a következőket: az mNext és az mBase minden írásával/olvasásával egy műveletben, az írások számát (w) és az olvasások számát (r) is lementjük/beolvassuk. A t1-ben így beolvasott olvasásszám legyen r', a t2-ben így beolvasott írásszám pedig w'. Az if-ek feltételeit pedig a(z) \ref{queuefelt} feltételekkel összhangban a következőkre cseréljük: push\_t1-ben: $(r' \geq w + 1 - c)$, pop\_t2-ben pedig: $(r+1 \leq w')$.

Fogjuk fel, úgy a számítógép a működését, hogy egy összefüggő irányított aciklikus gráfot gyárt. Minden műveletkor 1 új pontot (és valamennyi élt) ad hozzá. Ebben a gráfban az it-korábban-történt relációknak az élek felelnek meg. A kezdőpont maga a konstruktor, amiből él megy minden írási és olvasási kísérletbe. A sikeres írás-/olvasásokat jelölje kitömött piros/kék pont. Ha inkább nem írunk/olvasunk azt jelölje üres piros/kék pont. Az írási és olvasási kísérletek között is haladnak néhol élek. Az újabb pont hozzá vételekor a színéhez tartozó if alapján döntünk a kitöltéséről.

\begin{allitas}
	Így csak (\ref{queuefelt}-re nézve) helyes gráfot állíthatunk elő, azaz a módosított queue működése helyes.
\end{allitas}
\begin{biz}
	Használjunk indukciót. Az 1 pontú gráf helyes. Bizonyítsuk be, hogy ha egy eddig helyes gráfhoz hozzáveszünk egy újabb pontot akkor a pont hozzáadásával is helyes marad a gráf.
	Ha a pont piros ($w+1$. írást kíséreljük meg): Tudjuk, hogy legalább r' olvasás it-korábban-történt nála. Az $r' \geq w + 2 - c$ feltételből pedig következik, hogy csak akkor töltjük ki a pontot (tesszük meg a lépést), ha megfelelő számú olvasás korábban történt nálunk.
	Ha a pont kék ($r+1$. olvasást kíséreljük meg): Tudjuk, hogy legalább w' írás it-korábban-történt nála. Az $r+1 <= w'$ feltételből pedig következik, hogy csak akkor töltjük ki a pontot (tesszük meg a lépést), ha megfelelő számú írás korábban történt nálunk. 
\end{biz}

Most már csak azt kell belátnunk, hogy az eredeti feltételek is ugyanazt a gráfot produkálnák, mint az újak.

\begin{allitas}
	Az eredeti feltételekkel is ugyanazt a gráfot adja a számítógép, mint az előző állításban.
\end{allitas}
\begin{biz}
	Indukció. Az egy pontú gráfra ez igaz (ott még nem nézünk feltételt). Tegyük fel, hogy a meglévő gráfunkra is igaz (tehát ez a gráf helyes is), és most veszünk hozzá egy pontot. Lássuk be, hogy ekkor az új pontra vonatkozó új feltétel negálásából következik az eredeti feltétel negálása. 

	Ha a pont piros (írás): Ha a feltétel nem igaz  $(r' < w + 1 - c)$, abból (és az eddigi helyességből) következnie kell, hogy $next = wrap(base-1)$. \\
	$r' < w + 1 - c$, de $r' \geq w - c$, mert különben már korábban megsérült volna a feltétel.
	Emiatt $r' = w - c \rightarrow r' - 1 = w - c - 1 \rightarrow r' - 1 \equiv w \mod c+1, \rightarrow 
	next = wrap(base-1)$.
	Ha a feltétel igaz $(r' \geq w+1-c)$, akkor pedig kell, hogy $next\neq wrap(base-1)$. Indirekt tegyük fel, hogy $next = wrap(base-1)$. Ekkor $r'-1 = w+k(c+1)$. $r' \geq w+1$ nem lehetséges. $r' \leq w - c$ szintén nem lehetséges.  

	Ha a pont kék (olvasás): Ha a feltétel nem igaz $(r+1 > w')$, abból (és az eddigi helyességből) következnie kell, hogy $next = base$.
	$r+1 > w'$, de $r \leq w' \rightarrow r = w' \rightarrow r \equiv w' \mod c+1 \rightarrow base = next$.
	Ha pedig a feltétel igaz, $(r+1 \leq w')$, akkor kell, hogy $base \neq next$. Indirekt tegyük fel, hogy $base = next$. Ekkor $r = w' (\mod c+1)$, tehát $r \geq w'$ (nem lehetséges), vagy $r \leq w'-c-1$ (nem lehetséges).
\end{biz}

Az algoritmus helyességéhez természetesen az is kellett, hogy az egyes függvényhívásokon belüli műveletek eredményei megfelelő sorrendben látszódjanak a másik szálról, például, hogy az olvasás it-hamarabb-történjen, mint az mBase növelése. Az algoritmus egy korábbi változatában ez sajnos nem volt így, de egy Relacy nevű hibakereső programmal (mint később olvasható) szerencsére ez kiderült és javítva lett.

\begin{allitas}
	Ha valamit beírtunk, akkor idővel ki is tudjuk olvasni, és ha eleget kiolvastunk, ahhoz, hogy legyen üres hely, akkor idővel írni is tudunk az adatszerkezetbe. Tehát nem kell a végtelenségig várni az adatszerkezet használatának a folytatásához.
\end{allitas}
\begin{biz}
	A c++11 szabvány szerint az implementációknak minden atomi írást elfogadható időn belül láthatóvá kell tenni az atomi olvasások számára.
\end{biz}

\section{Relacy modell-ellenőrző}
A Relacy egy viszonylag kevéssé ismert és karbantartott, de hasznos hibakereső, csak header fájlokból álló library, amely lock-free és mutex-alapú többszálú programok ellenőrzésére is nagyon egyszerűen használható.
Működési elve az, hogy egy rövid kódfuttatást minden (a szálkezelési modell szerint megengedett) ütemezés szerint lejátssza egy szálon és közben nézi történnek-e data-race-ek. Ha egy futtatás nem szekvenciálisan konzisztens, akkor nem konvertálható események egy sorrendjévé, hiszen a különböző szálak különbözőképp látják a sorrendet. Ez mégsem jelent problémát a program számára, mert az a data-race-ek detektálásához nem egyedül a sorrendre támaszkodik. (TODO pontosan)

A queue programom hibakeresésre átírt változata:
\begin{lstlisting}
template<typename T, int Capacity>
class queue
{
    T mData[Capacity+1];
    alignas(CacheLineSize) rl::atomic<int> mBase;
    alignas(CacheLineSize) rl::atomic<int> mNext;
public:
    queue()
    {
        mBase($) = 0;
        mNext($) = 0;
    }
    bool push_t1(const T& value)
    {
        int base = mBase.load(rl::memory_order_acquire);
        int next = mNext.load(rl::memory_order_relaxed);
        int before_base = wrap(base-1);
        if(next != before_base)
        {
            mData[next]($) = value($);
            mNext.store(wrap(next+1),rl::memory_order_release); //release
            return true;
        }
        return false;
    }
    bool pop_t2(T& out)
    {
        int base = mBase.load(rl::memory_order_relaxed);
        int next = mNext.load(rl::memory_order_acquire); //acquire
        if(base != next)
        {
            out($) = mData[base]($);
            mBase.store(wrap(base+1), rl::memory_order_release);
            return true;
        }
        return false;
    }
private: [...]
};
\end{lstlisting}

És a tesztelő rész:

\begin{lstlisting}
#include <relacy/relacy_std.hpp>
#include "queue.h"

using TestType = rl::var<int64_t>;
constexpr int TestSize = 10;
using QueueType = queue<TestType,TestSize>();

struct race_test : rl::test_suite<race_test, 2>
{
    QueueType* q;
    
    // executed in single thread before main thread function
    void before()
    {
        q = new QueueType();
    }

    // main thread function
    void thread(unsigned thread_index)
    {
        if (thread_index == 0)
            t1();
        else
            t2();
    }

    // executed in single thread after main thread function
    void after()
    {
        delete q;
    }

    // executed in single thread after every 'visible' action in main threads
    // disallowed to modify any state
    void invariant()
    { }

    void t1()
    {
        for(int i = 0; i<5*TestSize; i++)
        {
            while(!q->push_t1(i));
        }
    }

    void t2()
    {
        for(int i = 0; i<5*TestSize; i++)
        {
            TestType j=-1;
            while(!q->pop_t2(j));
            assert(i == j($));
        }
    }
};

int main()
{
    rl::simulate<race_test>();
}

\end{lstlisting}



%\begin{thebibliography}{99}
%\bibitem{bib_sample} \textsc{Szerzok}, \emph{Cím}, Évszám (Weblap)
%\end{thebibliography}
%idézet: \cite{bib_sample}

\end{document}